中共下月開會論修憲 料寫入習思想 確立監察委憲制地位 不排取刪連任限制

【明報專訊】中共中央政治局昨日召開會議，決定明年1月在北京召開中共第十九屆中央委員會第二次全體會議，主要議程是討論研究修改憲法部分內容的建議。這將是自1982年以來中國第五次修憲，十九大確立的「習近平新時代中國特色社會主義思想」將寫入憲法；此外，還會確定國家監察委的憲制地位。

明報記者

政治局會議由中共總書記習近平主持，新華社報道，會議除確定十九屆二中全會日期和議程，還聽取了中央紀律檢查委員會工作匯報，及研究部署2018年黨風廉政建設和反腐敗工作。中共二中全會通常在2月召開，今次卻決定比以往提前一個月，同時也沒像以往一樣議題包括討論向全國兩會建議的國家領導人名單。而十九屆二中全會討論的修憲內容，將在明年3月的全國兩會上表決。這將是1982年12月制憲的現行第四部憲法的第五次修訂。依照以往修改黨章後修憲的慣例，十九大報告中確立的主要論斷將在憲法修正案中得到體現。

「初級階段」基本國情不變

在十九大上，習近平思想確立為中共新的指導思想。修憲時，「序言」部分的「中國各族人民將繼續在中國共產黨領導下，在馬克思列寧主義、毛澤東思想、鄧小平理論和『三個代表』重要思想指引下」，將加入「習近平新時代中國特色社會主義思想」。而對社會主要矛盾的表述也可能會有變化，十九大報告中稱，中國社會主要矛盾已經轉化為人民日益增長的美好生活需要和不平衡不充分的發展之間的矛盾，不過憲法中「我國將長期處於社會主義初級階段」料不會改變。十九大報告中仍認為「初級階段」基本國情沒變。

權力架構將成「一府一委兩院」

此外，國家監察委預計將於明年全國人大通過設立，修憲也將確立國家監察委的憲制地位。監察體制改革自去年在北京、山西、浙江作試點後，已在全國各地推行。12月22日，人大常委會已對《監察法（草案）》作出二次審議。憲法修正案通過後，《監察法》料將通過並施行，國家監察委也將隨之成立，成為最高國家監察機關。屆時，中國的權力架構將由「一府兩院」變成「一府一委兩院」。此前，《監察法（草案）》在審議過程中，有法律學者質疑監察委的地位及相關職權違憲，在修訂憲法時，將最終確立國家監察委體系作為政治機關的憲制地位。

國家主席任期成焦點

會否修改國家主席的任期也是一個關注焦點。此前有消息人士指，由於中共黨章對總書記任期並無明文規定，為維護權力架構的平衡，不排除在修憲時，刪除國家主席、副主席任期不得超過兩屆的措辭，僅保留「每屆任期同全國人民代表大會每屆任期相同」的表述。依據憲法第六十四條，修憲需由全國人大常委會或五分之一以上全國人大代表提議，並由全國人大全體代表的三分之二以上多數通過。

■明報報料熱線﹕inews@mingpao.com/ 9181 4676

嘩屌, 呢隻唔係小熊維尼, 係毒熊維尼至真

不同意的請舉手
沒有
沒有
沒有

通過

做皇帝

7上8落都打破唔到，機會不大